【鳴鏡高懸】又再「好心做壞事」 - 張一鳴

【鳴鏡高懸】又再「好心做壞事」 - 張一鳴

政府過去多年不斷人為地加劇求過於供，造成普羅大眾恐慌性地搶購細價樓，把樓價推上去，使市民怨氣不斷加深。 資料圖片

author
專欄作家 : 張一鳴

筆者過去多年不斷指出，由「白居二」第一期開始，在未有新增供應之前，政府以政策人為地製造需求，只會把樓價推高，使真正有置業需要的人士更難上車，不知道是否政府不明白這基本的經濟理論，之後不斷推出第二期等政策，好心想幫市民置業，但結果是不斷人為地加劇求過於供，造成普羅大眾恐慌性地搶購細價樓現象，由細價樓開始，一層一層地把樓價推上去，使市民怨氣不斷加深。

在筆者的「大刀闊斧 改善民生」文章出街之後，無論是建制派、政府各有關部門及諮詢機構，都好像百花齊放地推動及建議房屋改革政策，幫助市民上樓或置業。

在增加供應方面的措施，筆者是完全贊同，因為這樣才能真正解決香港房屋市場的根本問題，但最近開始聽到一些諮詢機構建議立即推出政策，如首置免息貸款等，幫助市民購買物業。究竟是這些機構接到order，不顧過去幾年的慘痛經歷，無視基本經濟邏輯，硬推「紓解民怨」政策，還是真的不明白樓市的運作，到頭來又再次好心做壞事！

在製造需求之前，政府首先要大量製造供應，並要杜絕現有房屋政策的漏洞，例如首置減稅是幫助普羅大眾第一次買樓的政策，並不是幫助有錢人用「人頭」買樓減低成本，造成社會不公， 製造社會怨氣。

張一鳴
mailto:derekcheung00@gmail.com
本欄逢周一刊出